\chapter{Minería de datos}

\section{Pascal VOC 2012}
Pascal VOC 2012\cite{pascal_challenge-2012} es un concurso de reconocimiento de imágenes, parte de una serie de concursos que inició el año 2005, el cual a su vez fue el último por motivos de parte de los organizadores. A continuación se describirá el como se organiza dicha base de datos y el cómo se procesó para su uso en este seminario.

\section{Explorando los datos}

Esta base de datos cuenta con el reconocimiento de 20 clases(Véase Tabla ~\ref{tab:classes_voc}) de objetos, los cuales tienen como información rectángulos de selección(Véase Figura ~\ref{fig:voc_examples}), que indica su posición en la imagen, así como la clase a la que pertenece.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\bgroup\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|r|l|}	
  	\hline
  	\textbf{Tipo de Clase} & \textbf{Clase en Pascal VOC 2012} \\
  	\hline
	Persona & person \\
	\hline
	Animal & bird, cat, cow, dog, horse, sheep \\
	\hline
	Vehículo & aeroplane, bicycle, boat, bus, car, motorbike, train \\
	\hline
	Interiores & bottle, chair, dining table, potted plant, sofa, tv/monitor \\
	\hline
\end{tabular}
\egroup
\caption{\label{tab:classes_voc}Clases consideradas en VOC 2012}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/voc_examples.pdf}
\caption[Imágenes en Pascal VOC 2012]{\label{fig:voc_examples}Imágenes en Pascal VOC 2012, cada una contiene al menos una instancia de la clase "person"}
\end{figure}

Esta base de datos cuenta con un total de 22 263 imágenes con anotaciones(Véase Figura ~\ref{fig:voc_annotation}) en archivos XML, los cuales cuentan con la información necesaria para construir nuestros rectángulos de selección, así como la clase en Pascal VOC a la que pertenecen.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/voc_annotation.pdf}
\caption[Anotación en Pascal VOC 2012]{\label{fig:voc_annotation}Anotación en Pascal VOC 2012, mostrando imagen y su respectiva anotación en XML}
\end{figure}
\section{Procesamiento de datos}

Para su uso en este seminario, se utilizó un subconjunto de las 20 clases consideradas en Pascal VOC, agrupándolas en dos clases nuevas(Véase Tabla ~\ref{tab:classes_seminario}), e ignorando aquellas imágenes que no contaban con anotación alguna, para evitar el entrenamiento en ellas, las cuales generarían un error en el entrenamiento.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\bgroup\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|r|l|}	
  	\hline
  	\textbf{Clase que estudiamos} & \textbf{Clase en Pascal VOC 2012} \\
  	\hline
	Persona & person \\
	\hline
	Animal & bird, cat, cow, dog, horse, sheep \\
	\hline
\end{tabular}
\egroup
\caption{\label{tab:classes_seminario}Clases consideradas en este seminario}
\end{center}
\end{table}

Es importante observar que estas clases son también consideradas por ImageNet, por lo que el método de Transfer Learning usando redes entrenadas en dicha base de datos tienen una alta predisposición al aprendizaje. En caso contrario, estaríamos obligados a un entrenamiento completamente desde el inicio, ocasionando que en dicho entrenamiento el llegar a una convergencia es una tarea más lenta en comparación a uno que sí lo utiliza.

Al obviar datos originales, obtuvimos un menor número de archivos instancias, en total 18 318, los cuales contenían sólo las clases que hemos considerado para este seminario, haciendo un total de 31 531 rectángulos de selección, donde la clase 'Persona' contaba con una mayor frecuencia(Véase Tabla ~\ref{fig:seminario_annotation_bin}).

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/seminario_annotation_bin.pdf}
\caption{\label{fig:seminario_annotation_bin}Frecuencia de anotaciones por clase}
\end{figure}

Para su correcta utilización en este seminario, se realizó se necesitó cambiar el formato en como estos cuadros de selección y sus clases eran descritas en nuevos archivos de extensión txt(Véase Figura ~\ref{fig:seminario_annotation}). En dichos archivos, los rectángulos de selección son guardados con sus valores relativos al tamaño total de la imagen, a cada una de las imágenes en nuestra base de datos, bajo el siguiente formato.
$$ ind\_objeto \quad x\_relativo \quad y\_relativo \quad w\_relativo \quad h\_relativo$$

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/seminario_annotation.pdf}
\caption[Anotación en Seminario]{\label{fig:seminario_annotation}Anotación en este seminario, mostrando además el formato original}
\end{figure}

\section{Datos de entrenamiento y validación}

Para realizar las métricas correspondientes en nuestras arquitecturas, y como corresponde al uso de buenas prácticas en Machine Learning se generaron datos de entrenamiento y validación usando la totalidad de la base de datos. Pascal VOC 2012 también ofrece una lista de entrenamiento y validación, para el uso total de la base datos o para clases específica. Para este seminario se decidió no usar estas listas, dado que queríamos algo más aleatorio, y las clases que usaríamos no corresponden a las que se consideran por defecto. Es en ese sentido que consideramos todos las 18 318 imágenes que contenían anotaciones válidas, y estas serían datos de entrenamiento con una probabilidad de 70\% y datos de validación en caso contrario(Véase Figura ~\ref{fig:train_val_set_bin}). Es decir, se optó por no usar datos de prueba, donde el principal motivo es la dimensión de esta base de datos, de tamaño pequeño si comparamos a ImageNet o COCO.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/train_val_set_bin.pdf}
\caption{\label{fig:train_val_set_bin}Frecuencia de datos de prueba y validación}
\end{figure}

\section{Entrenamiento de la red}

Dado el tamaño pequeño de la base de datos utilizada, y la finalidad de optimizar nuestras arquitecturas en situaciones de overfitting, se utilizó operaciones de data augmentation tales como escalamiento, reflejo, saturación, entren otros, para incrementar nuestra base de datos

Estas operaciones nos permitió realizar el entrenamiento con nuevas imágenes, y junto a las optimizaciones de la red, evitar overfitting(Véase Figura ~\ref{fig:data_augmentation_test}).

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/data_augmentation.pdf}
\caption{\label{fig:data_augmentation_test}Data Augmentation en el entrenamiento}
\end{figure}